% Created 2019-09-12 jue 23:09
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[10pt]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\usetheme{PaloAlto}
\author{Raquel Bracho, David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Conocimientos iniciales de un sistema controlador de versiones: git básico, II}
\hypersetup{
 pdfauthor={Raquel Bracho, David Pineda Osorio},
 pdftitle={Conocimientos iniciales de un sistema controlador de versiones: git básico, II},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\begin{frame}{Outline}
\tableofcontents
\end{frame}


\section{Temario de la clase}
\label{sec:org2bde5ad}
\begin{frame}[fragile,label={sec:org90215f7}]{¿Qué veremos en esta clase?}
 \begin{description}
\item[{Aprender a registrar un proyecto git}] 
\end{description}
La plataforma \texttt{gitlab} como base para gestionar proyectos de texto (documentos y
software) con \texttt{git} en internet, posibilitando el trabajo colaborativo entre
múltiples personas.

\begin{description}
\item[{Aprender a colaborar en un proyecto}] 
\end{description}
Se enseñaran los principales aspecto de la plataforma para que las personas
participen activamente en la creación de mejoras y características del proyecto.
\end{frame}

\section{Registrar Inicio de Clases}
\label{sec:org536bca2}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orge6f8a8f}]{Una marca en la línea de comandos}
 Todas las clases deberemos registrar el inicio de clases para resguardar y
tener almacenadas nuestras acciones.

Usaremos el comando \texttt{echo} para dejar una marca

\begin{minted}[]{bash}
echo "CLASE_04"
\end{minted}

Anota en tu cuaderno la fecha y la seña \alert{CLASE\_04}
\end{frame}

\section{Moverse entre versiones comentadas}
\label{sec:orgb0c0f8d}

\begin{frame}[label={sec:org5c6b3a8}]{Un comic para \emph{entender} git}
\begin{center}
\includegraphics[width=300px]{./img/git_time_machine.png}
\label{org8ed59eb}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org0d446aa}]{El concepto de \emph{checkout}}
 La acción \alert{git checkout punto\_o\_rama} permite al usuario moverse entre los
distintos puntos registrados durante el proyecto.

Es decir, reconstruye el sistema de archivos y directorios tal como quedó
registrado en ese momento.

Primero debemos \alert{conocer} el valor identificador del commit o registro al que
deseamos saltar.

\begin{minted}[]{bash}
git log --pretty=oneline
COMMIT_ID="VALOR_ID_COMMIT"
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgecd0eba}]{Moverse a un COMMIT\_ID}
 Luego, copiamos el \emph{string} identificador del commit y nos movemos con
\alert{checkout}

\begin{minted}[]{bash}
git checkout $COMMIT_ID
\end{minted}

Ahora, el proyecto toma la forma y contenidos al momento de hacer ese registro.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org3ea127b}]{Ejercicio con commit y checkout}
 Añadir un segundo texto. Que sea un \alert{cuento}

Terminar de añadir el primer texto de \alert{poesía}, por cada párrafo añadido
realizar un commit.

Una vez terminado el registro del texto. Moverse al principio, al medio y al
final de la cadena total. Esto se hace utilizando el set de comandos \texttt{git} ta aprendidos.
\end{frame}

\section{Deshacer cambios equivocados antes del commit}
\label{sec:orgb07da27}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org2cbfc28}]{En caso de error en tu texto}
 Hagamos el caso de escribir un texto con errores, muchos errores, pero nos
gustaría volver a la versión inicial del \texttt{commit} anterior.

Conociendo el \alert{archivo con error}, podemos hacer un \emph{checkout} hasta el punto
anterior.

\begin{minted}[]{bash}
git checkout -- <archivo-con-error>
\end{minted}

Importante las \alert{--} que indican hacer el checkout hasta el punto anterior.
\end{frame}

\section{Un repositorio web para almacenar el proyecto}
\label{sec:org992dd2e}

\begin{frame}[label={sec:org282a708}]{Crear un usuario de la plataforma gitlab}
Ingresar al sitio \alert{www.gitlab.com} y registrarse como usuario.

\begin{center}
\includegraphics[width=250px]{./img/registro_gitlab.png}
\label{org1633f95}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgdf65571}]{Crear un proyecto "seleccion literaria"}
Iniciar un \alert{nuevo proyecto} en el botón verde \alert{new project}, con opción \emph{Public}

\begin{center}
\includegraphics[width=250px]{./img/nuevo_proyecto.png}
\label{orge398669}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org6db8b60}]{Asociar repositorio a proyecto en computador}
Luego, tenemos que copiar los siguientes comandos (desde \emph{git remote \ldots{}}) y
subir el proyecto.

\begin{center}
\includegraphics[width=250px]{./img/asociar_repo.png}
\label{org344b40c}
\end{center}
\end{frame}


\section{Herramientas útiles para la gestion del proyecto}
\label{sec:org625ceaf}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org0ab0106}]{Utilizar una interfaz gráfica de ayuda}
 De manera gráfica, se pueden instalar diversos programas llamados \alert{Clientes git
gráficos}, que te serán de utilidad ya que visualmente son una guía para
gestionar el proyecto.

\begin{description}
\item[{url}] \url{https://git-scm.com/download/gui/windows}
\end{description}

Desde la terminal instala 

\begin{minted}[]{bash}
sudo apt install git-gui
\end{minted}
\end{frame}

\section{Subir el proyecto a la web}
\label{sec:orgdb50d07}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org66ade00}]{Subir un proyecto o actualizaciones de este}
 Cada vez que se termine de realizar un \alert{commit} o registro, si deseamos
preservar en un repositorio el proyecto deberíamos hacer

\begin{minted}[]{bash}
git push
\end{minted}

De manera análoga, en caso necesario, podemos determinar el \alert{origen} y \alert{destino}, podemos usar

\begin{minted}[]{bash}
git push -u origin master
\end{minted}

Luego, podemos usar el comando \alert{git push} de forma normal.
\end{frame}

\section{Hacer una versión publicable}
\label{sec:org854dcbd}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org44e65a0}]{Publica una versión descargable del proyecto}
 Cada ciertos \texttt{commits} el grupo de trabajo estimará que el proyecto tiene un
\emph{aura} interesante de ser publicable.

Le podemos decir al sistema \texttt{git}  que, en cierto \texttt{commit} empaquete el proyecto y
lo anote como un \texttt{tag}.

\begin{minted}[]{bash}
git tag -a v1.4 -m 'my version 1.4'
\end{minted}

Si quieres revisar las \emph{etiquetas} ya existentes, basta con

\begin{minted}[]{bash}
git tag
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgce46344}]{Enlace del tag en la plataforma}
 Primero, deberíamos hacer un \texttt{git push} de la versión etiquetada. Esta versión
es un paquete que contiene el contenido actual sin la parte \emph{invisible} del
sistema de gestión de versiones.

\begin{minted}[]{bash}
git push origin v1.4
\end{minted}

Por ejemplo, en la plataforma \texttt{gitlab}, encontrarás la lista de \texttt{tags} en (para
las presentaciones de este curso)

\begin{description}
\item[{url}] \url{https://gitlab.com/pineiden/presentaciones-curso-de-programacion/-/tags}
\end{description}
\end{frame}

\section{Comparte el proyecto}
\label{sec:orgeeaa693}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org553df9b}]{Pon el link de tu proyecto en el chat con un comentario}
 En el chat de \alert{Telegram del curso} comparte el enlace con tus compañeros.

\begin{itemize}
\item ¿Cuáles proyectos descargarías directamente mediante su \texttt{tag}?
\item ¿Cuáles clonarías?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgd4b65df}]{Descarga otros proyectos de tus compañeros}
 Descarga otros dos proyecto, clonando los proyectos de tus compañeras/os.

Si uno de ellos de da la \texttt{url}  "url\_seleccion\_literaria", lo puedes hacer
escribiendo

\begin{minted}[]{bash}
git clone url_seleccion_literaria
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org08ff8a3}]{Descubrir proyectos de software en gitlab}
Buscar, con tu grupo de trabajo, algún proyecto dentro de la plataforma gitlab,
investigar su estructura de carpetas, los tipos de archivos que utiliza, los
manuales y la documentación.
\end{frame}

\section{Aporta con ideas a un proyecto de otro grupo}
\label{sec:org9c7ea1b}

\begin{frame}[label={sec:org56fed00}]{¿Quieres aportar de manera sencilla?}
Si estás participando de un proyecto en que encuentras que puedes aportar, por
alguna razón como

\begin{itemize}
\item error en alguna parte del proyecto
\item consulta sobre como se usa o lee algo
\item sugerencias de como hacer mejor algo
\item ideas de nuevas características
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgde6e84c}]{Un sistema de foro de reportes}
 Existe una sección de \texttt{issues} o (temas) que se pueden ir reportando en la
plataforma.

Por ejemplo, para el proyecto que contiene el código de la plataforma que hace
\texttt{gitlab}, es:

\begin{description}
\item[{url}] \url{https://gitlab.com/gitlab-org/gitlab-ee/issues}
\end{description}
\end{frame}


\section{Cerrando la clase}
\label{sec:org7030849}

\begin{frame}[label={sec:orgf890c96}]{Tareas para próxima clase}
Investigar y ejercitar con git. 

\begin{itemize}
\item ¿Cómo crear una rama git?
\item ¿Cómo omitir algún archivo o conjunto de archivos?
\end{itemize}

Ejercicios de git:

\begin{description}
\item[{url 1}] \url{http://aprendeconalf.es/git/ejercicios/}
\item[{youtube}] \href{https://www.youtube.com/watch?v=zH3I1DZNovk\&list=PL9xYXqvLX2kMUrXTvDY6GI2hgacfy0rId}{Git codigofacilito}
\item[{libro}] \url{https://git-scm.com/book/en/v2}
\end{description}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile,label={sec:org99542e2}]{Fin de clase}
 Guarda tu comandos y practica en casa!

\begin{minted}[]{bash}
history | grep -A 1000 "CLASE_04" > 
historia/clase_numero.sh
\end{minted}
\end{frame}
\end{document}